\chaves{Engenharia Dirigida por Modelos, Linguagens de Modelagem, Específicas de Domínio, Metamodelagem}

\begin{resumo} 
Abordagens de engenharia de software dirigida por modelos propõem o uso de modelos como uma forma de lidar com a crescente complexidade das aplicações atuais.
Por meio de linguagens de modelagem específicas de domínio, essas abordagens visam elevar o nível de abstração utilizado na engenharia de software, possibilitando que usuários que conheçam o domínio de negócio sejam capazes de construir aplicações.
As aplicações são definidas como modelos que são então processados de forma automatizada por mecanismos capazes de executá-los.
Essa abordagem tem sido aplicada em domínios como comunicação e redes elétricas inteligentes para possibilitar a construção de aplicações por meio de modelos que podem ser criados e modificados em tempo de execução. 
Nessa abordagem, modelos são processados por máquinas de execução específicas de domínio, que encapsulam o conhecimento necessário para executá-los.
No entanto, a aplicação dessa mesma abordagem em outros domínios exige que novas máquinas de execução sejam implementadas por completo, o que exige um grande esforço de implementação.
Neste trabalho, apresentamos uma abordagem  dirigida por modelos para a construção dessas máquinas de execução de modelos. 
Essa abordagem propõe um metamodelo que captura os aspectos independentes de domínio de uma classe particular de máquinas de execução de modelos, os quais descrevem aplicações baseadas no provimento de serviços a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. 
A partir do metamodelo proposto, podem ser construídos modelos que definem máquinas de execução para domínios específicos, as quais são capazes de executar modelos descritos na linguagem de modelagem específica do domínio em questão.
\end{resumo}