 
\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}


%%- Introdução rápida a abordagens dirigidas por modelos

%O termo \emph{Model-Driven Engineering} (MDE) é utilizado para descrever um conjunto de abordagens que empregam modelos como os principais artefatos no processo de engenharia de software \cite{pragMDE}.
%Através do uso de modelos abstratos, relacionados ao domínio do problema, essas abordagens pretendem reduzir o crescente esforço despendido no desenvolvimento de aplicações cada vez mais complexas.

%Em abordagens tradicionais, software é comumente especificado em uma linguagem de programação de propósito geral, cujas construções estão relacionadas à plataforma de implementação e, portanto, geralmente distantes do problema a ser resolvido.
%Esta distância semântica é uma das causas da grande complexidade envolvida na especificação de uma solução para um determinado problema, o que por sua vez exige um grande esforço durante o desenvolvimento de software. \cite{mddcs}.

%Com o intuito de amenizar essa complexidade, abordagens de MDE se propõem a reduzir a lacuna entre o domínio do problema e a plataforma de implementação através do emprego de: modelos de alto nível, especificados em linguagens de modelagem específicas de domínio; e análise e transformação automatizadas destes modelos em elementos da plataforma de implementação \cite{MDE} \cite{mddcs}. Desta forma, o uso de modelos não se limita à documentação ou ao projeto do software, mas também se presta ao seu desenvolvimento.

%O emprego de tecnologias de MDE busca elevar o nível de abstração empregado no desenvolvimento de software, do nível de implementação para o do domínio do problema. Assim sendo, a atividade principal de desenvolvimento passa a ser a de modelagem em termos de construções relativas ao domínio do problema em substituição à de codificação baseada em elementos da plataforma de implementação. 

Em abordagens tradicionais de desenvolvimento, software é comumente implementado por meio de codificação em linguagens de programação de propósito geral. Apesar de amplamente empregadas, estas linguagens se baseiam em conceitos relacionados à plataforma de implementação e não ao problema a ser resolvido.
Esta distância semântica entre o problema em questão e as abstrações disponíveis nas linguagens é uma das causas da complexidade envolvida na especificação de uma solução para um determinado problema \cite{mddcs}, o que por sua vez exige um grande esforço durante o desenvolvimento de software. 
% É preciso que o desenvolvedor conheça o domínio e a plataforma e construa a ligação entre os dois através da codificação

Com o intuito de amenizar esta complexidade, abordagens dirigidas por modelos propõem o uso de modelos como um meio de preencher a lacuna entre o domínio do problema e a plataforma de implementação.
%Para isto, essas abordagens se apoiam na construção de modelos descritos a partir de abstrações próximas ao domínio do problema, e no processamento automatizado desses modelos em abstrações da plataforma de implementação.
Para isto, essas abordagens empregam modelos que são construídos a partir de abstrações próximas ao domínio do problema e processados de forma automatizada em abstrações da plataforma de implementação.


O termo \emph{Model-Driven Engineering} (MDE) é utilizado para descrever esse conjunto de abordagens que utilizam modelos como os principais artefatos no processo de engenharia de software \cite{pragMDE}.
Nessas abordagens, o uso de modelos não se limita à documentação ou ao projeto do software, mas também se presta ao seu desenvolvimento.
Assim sendo, a principal atividade de desenvolvimento passa a ser a modelagem utilizando construções próximas ao domínio do problema, em substituição à atividade de codificação baseada em construções da plataforma de implementação. 
%Assim sendo, a atividade principal de desenvolvimento passa a ser a de modelagem em termos de construções relativas ao domínio do problema, em substituição à atividade de codificação baseada em construções da plataforma de implementação. 

Não obstante, abordagens de MDE não restringem o uso de modelos à etapa de desenvolvimento dentro do ciclo de vida de software. De forma geral, o principal objetivo dessas abordagens é abstrair dos desenvolvedores as complexidades essencialmente tecnológicas, que guardam mais relação com as capacidades da plataforma de implementação do que com o problema a ser resolvido. Nessa perspectiva, modelos também podem ser empregados para representar aspectos da execução do software, permitindo o emprego de abstrações mais apropriadas para monitorar ou adaptar um sistema em tempo de execução \cite{mrt}.
% -relacionados a reflexao

%% - models@runtime & reflection???

%%	- Modelagem (e técnicas de MDE) vem sendo utilizadas para elevar o nível de abstração no desenvolvimento de software/resolver problemas complexos/etc
%%	- O emprego desta ténica em a domínios específicos possibilita a utilização de linguagens de alto nível na construção de aplicações

Devido a essas capacidades, essas abordagens tem sido propostas como uma forma de lidar com a crescente demanda por aplicações complexas, notadamente aquelas que envolvem elementos de computação distribuída em ambientes heterogêneos e em constante mudança, apresentando requisitos de disponibilidade e segurança, adaptabilidade e evolução, dentre outros \cite{mddcs, mdetechnical}.
A construção desse tipo aplicação empregando uma abordagem tradicional exige um grande esforço, sendo comumente desempenhada por especialistas em desenvolvimento de software. O emprego de abstrações próximas ao domínio do problema possibilitado pelas tecnologias de MDE abre espaço para um novo cenário, onde especialistas de domínio, ou até mesmo usuários finais podem construir aplicações complexas através da manipulação de modelos de alto nível.
% TODO: buscar coisas relacionadas a model.driven e usuário

%% - Falar sobre o problema de forma genérica, desenvolver plataformas para cada domínio

Para a construção destes modelos são empregadas linguagens especificamente projetadas para capturar os conceitos de um determinado domínio. Os modelos, por sua vez, são transformados de forma automatizada em construções da plataforma de implementação.
No entanto, para que o processamento desses modelos seja realizado com um alto grau de automatização é necessário que essas transformações incorporem conhecimento específico de domínio \cite{mddcs}.
Assim sendo, a construção de linguagens específicas de domínio e mecanismos projetados para processá-las é necessária para se obter os benefícios previstos pelas abordagens de MDE.
%Portanto, para se obter os benefícios previstos pelas abordagens de MDE, é preciso construir linguagens e mecanismos de processamento específicos de domínio para uma determinada classe de aplicações. 
Essa infraestrutura possibilita que modelos abstratos, descritos diretamente pelos usuários, sejam executados de forma automatizada.

Apesar dessa abordagem trazer um grande benefício para a construção de aplicações em um determinado domínio de negócio, um grande esforço ainda é exigido na construção dos mecanismos de transformação ou plataformas voltadas para a execução de modelos específicos desse domínio.
Esses mecanismos são comumente construídos em linguagens de programação de propósito geral, o que exige um grande esforço em sua codificação. Além disso, por incorporarem conhecimento específico de domínio, novos mecanismos de processamento precisam ser codificados para cada nova linguagem.


A despeito disso, diferentes classes de aplicações em domínios diversos podem apresentar necessidades similares de processamento. O processamento de modelos de alto nível usualmente envolve a comparação e transformação de modelos, avaliação de políticas, adaptação em tempo de execução, entre outras operações. Logo, a aplicação de uma abordagem dirigida por modelos na construção desses mecanismos específicos de domínio que compartilham características comuns pode trazer  benefícios interessantes. 

Ao se aplicar tal abordagem, é possível ampliar o uso de modelos para além da descrição de aplicações, possibilitando também a descrição da plataforma para execução dessas aplicações. Além de simplificar a construção dessas plataformas, esta abordagem também facilita sua evolução com o intuito de atender ao surgimento de novos requisitos, a mudanças na plataforma de implementação, ou à evolução da linguagem específica de domínio correspondente.

% Talvez seja um padrão de arquitetura, pode também ser visto como uma categoria de plataformas, mas neste momento o discurso está focando nas aplicações. É claro que estas aplicações executam em uma plataforma, e assim sendo as plataformas que tem como intuito facilitar o desenvolvimento deste tipo de aplicação torna-se uma categoria devido à existência da categoria de aplicações.
Uma categoria interessante de aplicações que podemos destacar está relacionada ao provimento de serviços a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. Uma aplicação desta categoria conta com um conjunto de recursos que apresentam diferentes características, e tem como objetivo fornecer um serviço de alto nível ao usuário, capaz de abstrair a complexidade envolvida em sua realização.
Assim sendo, tais aplicações precisam ser capazes de se auto-gerenciar, abstraindo do usuário detalhes da escolha, configuração, monitoramento, e utilização de recursos.


%%	- Falar sobre a CVM, um exemplo de máquina virtual capaz de interpretar modelos de alto nível (que podem até mesmo ser criados pelo usuário final) que descrevem um serviço a ser provido (comunicação) e realizá-lo de forma transparente ao usuário.

%A Máquina Virtual de Comunicação (\emph{Communication Virtual Machine} - CVM) é uma plataforma de \emph{middleware} específica de domínio que emprega essa abordagem para possibilitar a criação de serviços de comunicação a partir de modelos de alto nível definidos pelo usuário.

A Máquina Virtual de Comunicação (\emph{Communication Virtual Machine} - CVM) é um exemplo de  plataforma para construção e execução de aplicações que se enquadram nessa categoria \cite{cvm}, destinada à realização de serviços de comunicação.
%A CVM é  uma plataforma destinada à especificação e realização de serviços de comunicação que emprega uma abordagem dirigida por modelos para a construção de serviços de comunicação.
% a partir de modelos de alto nível definidos pelo usuário.

Como uma plataforma dirigida por modelos, a CVM atua a partir do processamento de modelos descritos em uma linguagem específica de domínio chamada Linguagem de Modelagem de Comunicação (\emph{Communication Modeling Language} - CML). Um modelo em CML descreve um cenário de comunicação, incluindo participantes, tipos de dados e tipos de mídia de um serviço de comunicação a ser realizado. Detalhes sobre os dispositivos ou tecnologias de comunicação que serão efetivamente utilizados para estabelecer a comunicação não precisam ser descritos em um modelo em CML.

A CVM é considerada uma plataforma de comunicação centrada no usuário devido ao alto nível de abstração de seus modelos, que podem ser facilmente construídos por usuários finais \cite{cml}. A partir de um determinado modelo descrito em CML, a CVM é capaz de fornecer o serviço desejado de forma automatizada. Além disso, um modelo em CML pode ser modificado durante o curso de uma sessão de comunicação, desencadeando adaptações da CVM para atender ao cenário atualizado descrito pelo modelo modificado. Isso qualifica os modelos em CML como modelos de desenvolvimento e de tempo de execução \cite{mrt}.


%%	- Além de utilizar modelos a CVM implementa um conjunto de mecanismos de transformação, negociação, adaptação, etc (que é o que torna possível a transparência ao usuário)

Para realizar um serviço de comunicação de forma automatizada e transparente ao usuário, a CVM precisa realizar diversas operações, desde transformações e negociação de modelos até a seleção e gerenciamento de provedores de comunicação. A CVM conta com uma arquitetura organizada em camadas que possuem responsabilidades bem definidas e encapsulam os principais aspectos envolvidos na realização da comunicação.%  \cite{cvm}.
 Essa mesma estratégia também é empregada para possibilitar a construção de aplicações de gerenciamento dos elementos de uma rede elétrica inteligente local por usuários finais. 
Com esse intuito, foi projetada a Linguagem de Modelagem de Redes Elétricas Locais (\emph{Microgrid Modeling Language}, MGridML) que possibilita ao usuário criar modelos que descrevem fontes e cargas de energia em uma \emph{micro-grid} e preferências para utilização desses recursos.
A partir desses modelos a Máquina Virtual de Redes Elétricas Locais (\emph{Microgrid Virtual Machine}, MGridVM) é capaz de monitorar e gerenciar os elementos de uma \emph{micro-grid} para atender aos requisitos definidos pelo modelo em execução \cite{microgrid}.
%Isto demonstra o potencial dessa estratégia para a construção de plataformas para provimento de serviços descritos por modelos a partir de um conjunto heterogêneo de recursos.
O emprego dessa estratégia nesses domínios demonstra o seu potencial para a construção de plataformas destinadas ao provimento de serviços descritos por modelos a partir de um conjunto heterogêneo de recursos.


Neste trabalho, nos apoiamos nas soluções empregadas pela CVM e MGridVM para propor o uso de uma abordagem dirigida por modelos para o desenvolvimento de máquinas de execução de modelos específicas de domínio, destinadas à construção e execução de aplicações que se enquadram na categoria descrita anteriormente.
Ao fazê-lo, buscamos uma forma sistematizada de capturar as soluções empregadas por essas máquinas de execução, de forma que possam ser reutilizadas em outros domínios de aplicação.

Assim sendo, o presente trabalho propõe o uso de modelos como um meio de construir máquinas virtuais projetadas para a execução de uma determinada linguagem de modelagem específica de domínio.
Para isso, prevemos a construção de um metamodelo que permita descrever modelos que representem máquinas de execução que se enquadram na categoria descrita.
Além disso, ao adotarmos CVM e MGridVM como referências, propomos o emprego de uma arquitetura baseada em camadas com responsabilidades bem definidas, de forma independente do domínio de negócio.
Dentro dessa proposta, o metamodelo para descrição dessas máquinas de execução deve apresentar construções relativas às responsabilidades identificadas para as camadas que as compõem. A partir do metamodelo proposto, poderão ser criados modelos que descrevem máquinas de execução voltadas para a execução de linguagens de modelagem específicas de domínio.

%Neste trabalho propomos uma abordagem dirigida por modelos para o desenvolvimento de plataformas específicas de domínio voltadas para a construção e execução de aplicações que fornecem um serviço descrito por meio de um modelo centrado no usuário a partir de um conjunto heterogêneo de recursos.
%Essa abordagem, se baseia nas soluções empregadas pela CVM para a execução de aplicações desta categoria. Assim sendo, a abordagem proposta prevê que uma plataforma seja realizada através de uma máquina virtual com uma arquitetura de camadas, semelhante à exibida pela CVM.

% - cada camada tem um conjunto de responsabilidades que foi identificado

Com o intuito de demonstrar a viabilidade desta abordagem, construímos um metamodelo independente de domínio que permite a construção de uma das camadas da arquitetura empregada. 
Essa camada, a mais inferior da arquitetura, tem como responsabilidade o gerenciamento dos recursos subjacentes disponíveis. 
Denominada \emph{intermediador de serviços}, essa camada fornece à camada superior uma interface capaz de abstrair a heterogeneidade e os detalhes envolvidos na utilização dos recursos.

Baseado no metamodelo proposto, e com o intuito de validá-lo, construímos um modelo que equivale à implementação existente dessa camada na CVM. Além disso, executamos o modelo construído com o auxílio do ambiente de execução desenvolvido e avaliamos os resultados obtidos nessa execução em comparação com a implementação original dessa camada na CVM.

%A camada de Interface de Comunicação com o Usuário (\emph{User Communication Interface} - UCI) representa uma interface para interação com a CVM, provendo meios para definição e gerenciamento de modelos em CML e notificação de eventos ocorridos na plataforma. O Mecanismo de Síntese (\emph{Synthesis Engine} - SE) por sua vez, é responsável por duas principais tarefas: a negociação de um modelo em CML recebido da UCI com os demais participantes; e a transformação deste modelo em um \emph{script} de controle da comunicação executável que contém a lógica para o estabelecimento da comunicação. Estes \emph{scripts} por sua vez são executados pelo \emph{Middleware} de Comunicação Centrado no Usuário (\emph{User-centric Communication Middleware} - UCM). A UCM é responsável por avaliar o \emph{script} de controle de comunicação fazendo requisições aos serviços disponibilizados pela camada Intermediador de Comunicação em Rede (\emph{Network Communication Broker} - NCB). A NCB por sua vez provê uma interface de comunicação independente de rede e tecnologia  de comunicação. Esta última camada, ainda apresenta capacidade de auto gerenciamento e configuração dinâmica.
%\cite{cvm}
 
% TALVEZ: Concluir dizendo que a máquina fornece um serviço de comunicação de alto nível sobre um conjunto heterogêneo de provedores de comunicação
%These layers collectively fulfill the promise of CVM that of generating communication applications that are reconfigurable, adaptive, and flexible based only on a high- level description of communication requirements. A sum- mary of the high-level responsibilities assigned to each of these layers is presented in Table 1

%\section{Motivação}

%%    - Apesar de MDE ser empregado com sucesso para possibilitar a criação de aplicações utilizando modelos de alto nível o mesmo não pode ser dito para a plataforma onde essas aplicações executam (e.g. CVM foi desenvolvida em uma linguagem de propósito geral)	

%- Iniciar dizendo que a CVM claramente emprega técnicas de MDE?
%Ao adotar uma abordagem dirigida por modelos, a CVM possibilita que a construção e evolução de um serviço de comunicação seja realizada através da manipulação de modelos. No entanto, o mesmo não pode ser dito em relação ao comportamento da própria máquina virtual. Isto significa que, apesar de empregar estratégias eficientes de negociação ou transformação de modelos, por exemplo, estas não podem ser facilmente evoluídas, substituídas ou customizadas para contemplar novas necessidades. Todos os aspectos envolvidos na realização de uma sessão de comunicação a partir de um modelo em CML encontram-se incorporados diretamente ao código da CVM, e portanto não podem ser alterados sem um grande esforço de codificação em uma linguagem de programação de propósito geral. 

%%     - O emprego de modelagem na descrição da plataforma de execução pode trazer benefícios: customização de máquinas virtuais (tanto em aspectos funcionais como não funcionais), criação de máquinas virtuais para outros domínios.
%%        * Mesmo tratando de domínios diversos, essas máquinas virtuais devem apresentar uma característica comum (realização de serviços adaptativos baseados através de em um conjunto heterogêneo de recursos) que pode ser captada como um domínio técnico. Assim sendo, seguimos a abordagem de utilização de modelagem em domínios específicos, que já se mostrou viável em vários trabalhos.

%A aplicação de uma abordagem baseada em modelos à descrição da CVM (e não apenas à descrição dos serviços executados por ela) possibilitaria a manipulação do comportamento da máquina virtual a partir de modelos de alto nível. 
%- O mesmo pode ser dito da maior parte das aplicações de MDE?
%Isso, por sua vez, poderia trazer alguns benefícios bem interessantes, como a possibilidade de construir máquinas virtuais customizadas para diferentes domínios.
% - Desta forma, uma implementação da CVM para \emph{smartphones}, por exemplo, poderia empregar um mecanismo de negociação mais simples enquanto uma implementação para computadores poderia adotar uma abordagem mais sofisticada.
%Outro benefício seria a possibilidade de modificar com maior facilidade a máquina virtual para que esta atenda a possíveis evoluções da linguagem de definição do serviço (CML). 

%Além disso, a possibilidade de descrever o comportamento da máquina virtual a partir de modelos facilitaria até mesmo a construção de máquinas virtuais capazes de interpretar linguagens específicas de outros domínios de negócio além do domínio de comunicação. Vislumbramos que outros domínios de aplicação podem se beneficiar da estratégia adotada pela CVM para o fornecimento de serviços descritos através de modelos centrados no usuário a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. Atualmente, existem estudos da aplicação desta estratégia na área de micro-grids \cite{microgrid}.%,- mas existe potencial para aplicar nas áreas de x, y, z cujas aplicações/requisitos exibem características similares.%

    
%%    - Além disso, essa abordagem traz o desenvolvimento de software para um outro nível onde plataforma e aplicação são desenvolvidos utilizando modelos em contraste com a abordagem tradicional onde plataforma e aplicação são codificados em linguagem de propósito geral. Utilizando a terminologia de reflexão seria isto corresponde a modelar tanto o aspecto comportamental além do quanto o estrutural. (Obs: Incluir discussão breve sobre esse tema na seção anterior?)

%Ao aplicar essa abordagem, busca-se elevar o nível de abstração empregado na criação dessas máquinas virtuais, passando de construções de linguagens de programação de propósito geral para construções relacionadas a essa categoria de máquinas virtuais. Isto por sua vez permitiria o emprego de modelos para a descrição do serviço desejado pelo usuário e da plataforma onde este serviço será executado. Em outras palavras, tal estratégia tem como intuito possibilitar a modelagem explícita tanto dos aspectos estruturais como comportamentais de um serviço a ser realizado \cite{mrt}.


% -By doing that we look forward raising the abstraction level used to build these VMs from low-level general programing language constructs to constructs related to the features commonly present in this category of VMs. That would allow us to use models to design both the user intended services and the platform where these services are to be run.


%%    - Para tornar possível a construção de máquinas virtuais desse tipo e seguindo a abordagem proposta, precisamos de uma linguagem para tal apropriada, que pode ser descrita através de um metamodelo (nunca é demais lembrar que é necessário haver um domínio, mesmo que técnico ou bem genérico [genérico, por sua vez não é muito útil])


\section{Objetivos}

%    - Objetivo geral da abordagem do trabalho: projetar e construir um metamodelo para modelagem de máquinas virtuais preparadas para prover serviços descritos em modelos de alto nível (user-centric)

%    - Objetivo geral do trabalho: propor uma abordagem para a construção dirigida por modelos de máquinas virtuais customizadas para prover serviços descritos em modelos de alto nível (user-centric)
    
O objetivo geral deste trabalho é propor o uso de abordagens dirigidas por modelos na construção de máquinas de execução de modelos capazes de prover serviços  a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. As máquinas construídas a partir desta abordagem são projetadas para processarem modelos de alto nível descritos em uma linguagem de modelagem específica de domínio, e que podem ser criados e modificados em tempo de execução.

%Tendo em vista os benefícios da aplicação de MDE identificados na seção anterior, o objetivo geral deste trabalho é propor uma abordagem para a construção dirigida por modelos de máquinas virtuais capazes de prover,  a partir de um conjunto heterogêneo de recursos, serviços descritos por meio de modelos de alto nível.

Além disso, com o intuito de demonstrar a viabilidade da proposta, este trabalho tem os seguintes objetivos específicos:

\begin{itemize}

\item Propor uma arquitetura independente de domínio de negócio para máquinas de execução de modelos projetadas para execução de aplicações que fornecem um serviço descrito por um modelo de alto nível, a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. 

\item Projetar um metamodelo para definição da camada de intermediação de serviços que integra a arquitetura da máquina de execução. % É específico para a CVM?

\item Desenvolver um ambiente de execução que possibilite a execução de modelos construídos em conformidade com o metamodelo projetado.

\item Fazer uma validação inicial da proposta por meio da construção do modelo, em conformidade com o metamodelo proposto, que descreve uma camada de intermediação de serviços equivalente à camada de intermediação de comunicação em rede que integra a CVM.


\item Estabelecer uma comparação entre a camada de intermediação de comunicação em rede construída por meio de um modelo e a camada equivalente que integra a CVM, implementada em uma linguagem de programação de propósito geral.

\end{itemize}

% Metamodeling - http://megaplanet.org/atem2007/ATEM2007-18.pdf

%    - Objetivo específico do projeto: projetar um metamodelo para modelagem de um dos aspectos necessários (atribuições da NCB i.e. gerenciamento autônomo dos recursos e provedores de serviço) envolvidos na realização de um serviço descrito em uma linguagem de alto nível.


%Demonstrar a viabilidade desta proposta, por sua vez, envolve a identificação das características que definem essa categoria de máquinas virtuais, bem como o projeto de uma linguagem que permita descrevê-las.
%Assim sendo, o presente trabalho tem como objetivo específico demonstrar a aplicação da abordagem proposta em um escopo limitado a uma das camadas da arquitetura proposta para realização de um serviço nesta categoria de máquinas virtuais: o gerenciamento autônomo de recursos.

%-Além disso, outro desafio é a combinação de um modelo que representa uma máquina virtual e a linguagem que esta interpreta.

%Atingir este objetivo, por sua vez, envolve o projeto de um metamodelo que permita descrever as características dessa camada. Além disso, para exemplificar a aplicação da abordagem proposta, temos como meta a construção de um modelo (em conformidade com o metamodelo projetado) para descrever o mesmo comportamento exibido pela camada NCB da CVM. Este modelo, por sua vez, poderá substituir a implementação tradicional da NCB.


\section{Metodologia}

Com o intuito de atingir os objetivos estabelecidos, a seguinte metodologia de pesquisa foi adotada:

\begin{itemize}

\item Revisão do estado de arte de abordagens dirigidas por modelo, incluindo sua relação com outras abordagens, conceitos, técnicas e ferramentas associadas.

\item Estudo da plataforma CVM e sua interpretação à luz das abordagens dirigidas por modelo.

%investigação em busca de interpretações da mesma sob a luz dos conceitos de abordagens dirigidas por modelo.	
\item Refatoração da camada de intermediação de serviços presente na CVM com o intuito de isolar os elementos independentes de domínio.

\item Elaboração de um metamodelo independente de domínio que forneça abstrações apropriadas para a descrição dos elementos específicos de domínio identificados na fase anterior.

\item Construção de um modelo equivalente à camada de intermediação de serviços da CVM.

\item Avaliação do modelo construído em relação à implementação existente da camada de intermediação de comunicação em rede.


%\item Proposta de uma abordagem para modelagem comportamental de um serviço cuja a estrutura é descrita através de modelos de alto nível. (ainda não encontrei como explicar isso)

%\item Projeto de um metamodelo para a camada de gerenciamento de recursos

%\item Construção de uma instância do metamodelo que representa o comportamento da camada NCB.

%\item Implementação de um ambiente de execução para apoiar a execução de instâncias do metamodelo

\end{itemize}

%A estratégia em questão visa investigar como as abordagens dirigidas por modelos são empregadas na CVM e como este tipo de abordagem pode ser aplicado para atingir os objetivos do trabalho. 

%    - Revisão do estado de arte de abordagens dirigidas por modelo e seu emprego em plataformas de middleware. Investigação e análise da relação entre modelagem e reflexão.
%    - Revisão de abordagens utilizadas para descrição de aspectos comportamentais
%    - Revisão de computação autônoma e sua modelagem
%    - Investigação da plataforma da CVM e sua relação com outros domínios de aplicações com características similares.
%    - Proposta de um metamodelo que permita descrever o tipo de comportamento presente na camada NCB (gerenciamento autônomo dos recursos provedores de serviço)
%    - Implementação de um ambiente de execução para o metamodelo e instanciação do metamodelo em um modelo com o mesmo comportamento da implementação existente da NCB


\section{Contribuições}

As contribuições desse trabalho incluem:

\begin{itemize}

\item A aplicação de uma abordagem dirigida por modelos na construção de mecanismos específicos de domínio destinados à execução de modelos de alto nível que podem ser criados e modificados em tempo de execução. Ao propor o uso de uma abordagem dirigida por modelos para esse fim, o presente trabalho visa trazer os mesmos benefícios obtidos na construção de aplicações para a construção de suas plataformas de execução, reconhecendo que mesmo sendo específicas de domínio, ainda existem várias similaridades entre essas plataformas.

\item A construção de um metamodelo e um ambiente de execução que, associados, permitem construir camadas de intermediação de serviços para máquinas de execução de modelos. 
%Essa contribuição inclui a identificação de funcionalidades associadas ao auto-gerenciamento de recursos, que .
Essa contribuição, por sua vez, representa uma etapa em direção à realização da visão completa da abordagem proposta, a qual envolveria a extensão do metamodelo para abranger as demais camadas que constituem a arquitetura.

\end{itemize}

Este trabalho foi aceito para apresentação no 
%\emph{7th International Workshop on Models@run.time}
\emph{7$^{\underline{o}}$ Workshop Internacional sobre Modelos em Tempo de Execução}
\cite{mrt12} e publicado na forma de artigo nos anais desse mesmo evento.
%7th International Workshop on Models@run.time 


% Reapresentar o que já foi dito como motivação, mas dizendo: "Hey, isto aqui é a contribuição"

%Aplicar a abordagem dirigida por modelos à construção da plataforma que executa modelos...
%	Aplicando a arquitetura em camadas...
%	
%	- Proposta de uma forma sistematizada (baseada em modelos) de reutilizar as soluções existentes na CVM (arquitetura em camadas/transformações/negociação) em outros domínios

\section{Organização da dissertação}

Os capítulos seguintes descrevem, além da abordagem proposta e sua implementação, as abordagens e conceitos associados.
O Capítulo~\ref{cap:referencial} introduz os conceitos associados à abordagem proposta e essenciais para a sua compreensão.
%O Capítulo~\ref{cap:abordagem} descreve a abordagem proposta por essa dissertação descrevendo uma arquitetura genérica para construção de máquinas virtuais e como essa pode ser especializada para domínios específicos.
O Capítulo~\ref{cap:abordagem} descreve a proposta de execução de modelos na forma de uma arquitetura genérica para construção de máquinas de execução e como essa arquitetura pode ser especializada para domínios específicos.
O Capítulo~\ref{cap:metamodelo} detalha o metamodelo proposto para construção da camada de intermediação de serviços da arquitetura.
O Capítulo~\ref{cap:ambiente} detalha a implementação de um ambiente para a execução de camadas de intermediação de serviços descritas por meio do metamodelo proposto, e o Capítulo~\ref{cap:instancia} demonstra como o metamodelo, juntamente com o ambiente de execução podem ser utilizados para construir uma camada de intermediação de serviços para a CVM.
O Capítulo~\ref{cap:related-work} discute outros trabalhos existentes que estão relacionados à construção de máquinas para execução de DSMLs.
Por fim, o Capítulo~\ref{cap:conclusoes} resume este trabalho, discutindo suas contribuições, limitações e possíveis trabalhos futuros.

%Este documento mostra como usar o \LaTeX\ com a classe \textsf{inf-ufg} para formatar teses, dissertações, monografias e relatórios de conclusão de curso, segundo o padrão adotado pelo Instituto de Informática da UFG. Este documento e a classe \textsf{inf-ufg} foram, em grande parte, copiados e adaptados da classe \textsf{thesisPUC} e do texto de Thomas Lewiner \cite{Lew2002} que descreve a sua utilização.
%
% \LaTeX\ é um sistema de editoração eletrônica muito usado para produzir documentos científicos de alta qualidade tipográfica. O sistema também é útil para produzir todos os tipos de outros documentos, desde simples cartas até livros completos.
%
%Se você precisar de algum material de apoio referente ao \LaTeX, dê uma olhada em um dos sites do Comprehensive TEX Archive Network (CTAN). O site está em \href{http://www.ctan.org/}{www.ctan.org}. Todos os pacotes podem ser obtidos via \textsf{FTP} \href{ftp://www.ctan.org/}{ftp://www.ctan.org} e existem vários servidores em todo o mundo. Eles podem ser encontrados, por exemplo, em \href{ftp://ctan.tug.org/}{ftp://ctan.tug.org} (EUA), \href{ftp://ftp.dante.de/}{ftp://ftp.dante.de} (Alemanha), \href{ftp://ftp.tex.ac.uk/}{ftp://ftp.tex.ac.uk} (Reino Unido).
%
%Você pode encontrar uma grande quantidade de informações e dicas na página dos usuários brasileiros de \LaTeX\ (\TeX-BR). O endereço é \href{http://biquinho.furg.br/tex-br/}{http://biquinho.furg.br/tex-br/}.
%Tanto no CTAN quanto no \TeX-BR estão disponíveis bons documentos em português sobre o \LaTeX. Em particular no CTAN, está disponível uma introdução bastante completa em português: \href{http://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort/portuguese-BR/lshortBR.pdf}{CTAN:/tex-archive/info/lshort/portuguese-BR/}. No \TeX-BR também existe um documento com exemplos de uso de \LaTeX\ e de vários pacotes: \href{http://biquinho.furg.br/tex-br/doc/LaTeX-demo/}{http://biquinho.furg.br/tex-br/doc/LaTeX-demo/} . O objetivo é ser, através de exemplos, um guia para o usuário de \LaTeX\ iniciante e intermediário, podendo, ainda, servir como um guia de referência rápida para usuários avançados.
%
%Se você quer usar o \LaTeX\ em seu computador, verifique em quais sistemas ele está disponível em \href{http://www.ctan.org/tex-archive/systems/}{CTAN:/tex-archive/systems}. Em particular para \textsf{MS Windows}, o sistema gratuito \href{http://www.miktex.org/}{MikTeX}, disponível no CTAN e no site \href{http://www.miktex.org/}{www.miktex.org} é completo e atualizado de todas as opções  que você poderia precisar para editar o seu texto.
%
%O estilo \textsf{inf-ufg} se integra completamente ao \LaTeXe. Uma tese, dissertação ou monografia escrita no estilo padrão do \LaTeX\ para teses (estilo \verb|report|) pode ser formatada em 15 minutos para se adaptar às normas da UFG.
%
%O estilo \textsf{inf-ufg} foi desenhado para minimizar a quantidade de texto e de comandos necessários para escrever a sua dissertação. Só é preciso inserir algumas macros no início do seu arquivo \LaTeX, precisando os dados bibliográficos da sua dissertação (por exemplo o seu nome, o titulo da dissertação\ldots). Em seguida, cada página dos elementos pré-textuais será formatada usando macros ou ambientes específicos. O corpo do texto é editado normalmente. Finalmente, as referências bibliográficas podem ser entradas manualmente (via o comando \verb|\bibitem| do \LaTeX\ padrão) ou usando o sistema BiBTeX (muito mais recomendável). Neste caso, os arquivos \verb|inf-ufg.bst| e \verb|abnt-alf.bst| permitem a formatação das referências bibliográficas segundo as normas da UFG.
%
