
\chapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}


O emprego de abordagens de MDE, associadas a DSMLs claramente traz vários benefícios para a construção e manutenção de aplicações complexas.
Ao fornecer abstrações mais próximas do domínio do problema a ser resolvido, essas abordagens podem possibilitar que aplicações complexas sejam construídas ou ajustadas diretamente por usuários.
Apesar disso, a construção de DSMLs e mecanismos capazes de processá-las ainda exige um grande esforço de desenvolvimento. Estes mecanismos são geralmente construídos por especialistas em desenvolvimento de software por meio de codificação em linguagens de programação de propósito geral.

Nesta dissertação, foi apresentada uma abordagem que propõe o uso de modelos para definição de máquinas de execução para DSMLs destinadas à descrição de serviços de alto nível a serem realizados por um conjunto heterogêneo de recursos.
A abordagem em questão propõe o uso de uma arquitetura genérica projetada para atender aos requisitos envolvidos na execução de modelos descritos por meio dessas DSMLs e que podem ser criados e modificados em tempo de execução.



%Uma vez definida essa arquitetura genérica, propusemos o uso de técnicas de MDE como um meio de especializá-la em máquinas  de execução de modelos específicas de domínio.
A partir dessa arquitetura genérica, propusemos a criação de um metamodelo capaz de capturar os aspectos de cada uma das camadas que a integram  e o uso de modelos, em conformidade com o metamodelo, como meio de especialização dessa arquitetura.
%Para isto, foi construído um metamodelo que captura os aspectos independentes de domínio da camada de intermediação de serviços e um ambiente de execução que dá semântica à este metamodelo.
Neste trabalho, foi construído um metamodelo que captura apenas os aspectos independentes de domínio da camada de intermediação de serviços e um ambiente de execução que dá semântica à este metamodelo.
Demonstramos então a especialização desse metamodelo para o domínio de comunicação por meio da construção de um modelo para uma camada de intermediação de comunicação em rede equivalente à camada NCB presente na CVM. Por fim,  a camada modelada foi comparada à implementação equivalente que integra a CVM, obtendo resultados compatíveis com o esperado.

Entre as contribuições deste trabalho, podemos citar a aplicação de abordagens de MDE e DSMLs para construção da infraestrutura necessária para sua própria realização. 
Ao utilizarmos modelos não apenas para construção e manipulação de aplicações, mas também para as próprias plataformas de execução de modelos, caminhamos em direção ao princípio de que todos os aspectos de um sistema são representados e manipulados por modelos, considerado fundamental na engenharia dirigida por modelos \cite{Unifying, searchPrinciple}.
%(limitação... o ambiente de execução para o metamodelo proposto ainda é codificado)

%- Investigar meios de reutilização de funcionalidades envolvidas na realização de modelos em tempo de execução por meio de modelos
Além disso, o processamento de modelos que podem ser criados e modificados em tempo de execução depende de  operações que não estão necessariamente associadas ao domínio de negócio da linguagem de modelagem empregada. A existência de padrões na realização de modelos em tempo de execução sugere a possibilidade de reuso, que pode ser obtido por meio de linguagens de modelagem que capturem esses padrões. 
Neste trabalho, foram analisadas as operações associadas ao gerenciamento de recursos e intermediação de sua utilização no contexto de modelos que descrevem serviços a serem realizados a partir de um conjunto heterogêneo de recursos. Essas operações foram capturadas em um metamodelo que pode ser utilizado para construção de modelos específicos para diferentes domínio de negócio.

A abordagem proposta neste trabalho também apresenta limitações. 
Apesar de propor a construção de modelos que descrevem uma máquina de execução de modelos para uma determinada DSML, o presente trabalho não trata da formalização da ligação entre o metamodelo que descreve a sintaxe abstrata e semântica estática da linguagem, e o modelo da máquina de execução que descreve sua semântica operacional. 
Além disso, o ambiente de execução que dá semântica ao metamodelo proposto para construção de intermediadores de serviço é codificado em uma linguagem de programação de propósito geral, limitando sua flexibilidade.

Por fim, a abordagem proposta se limita à construção de máquinas de execução de modelos voltadas para uma categoria específica de DSMLs para construção de serviços de alto nível que são realizados a partir de um conjunto heterogêneo de recursos disponíveis. Apesar de restringir sua utilização, essa característica permite disponibilizar construções mais apropriadas para a definição de máquinas virtuais para essa categoria de DSMLs.



%no formal link between DSML  metamodel and the execution engine definition

%Ao fazê-lo investigamos a extensão da aplicabilidade dessas técnicas, caminhando em direção à ao princípio de que tudo deve ser um modelo, considerado fundamental na engenharia dirigida por modelos \cite{Unifying, searchPrinciple}.

%- Aplicação de abordagens de MDE e DSMLs na construção da própria infra-estrutura para sua realização, indo em direção à ao princípio de que tudo deve ser um modelo, considerado fundamental na engenharia dirigida por modelos \cite{Unifying, searchPrinciple}.
%- Simplify the development of execution engines for DSMLs by extending the use of MDE from the construction of applications to the construction of the execution engine that process a model.

%- We look after the common aspects involved in the processing of domain-specific models at runtime.


%- mention that it is an step towards the use of models for adaptative execution engines

%Argue in favor of the generality (domain independence) of this approach
%- Contributions: 

%- We propose a systematic way of applying the solutions acquired in the experience with the CVM to other domains

\section{Trabalhos futuros}

%- Limitations: 

%- Future work: extend to other layers; enable changes to the execution engine model at runtime; experiment the concept in other application domains

Apesar das contribuições deste trabalho, existem várias áreas que não foram cobertas e necessitam de investigação.
Como trabalho futuro, planejamos avançar na extensão do metamodelo para descrição das outras camadas da arquitetura proposta. Esta tarefa, por sua vez, requer a identificação dos aspectos independentes de domínio relacionadas a cada camada e a elaboração de abstrações apropriadas para descrever os aspectos dependentes de domínio na forma de modelos.

Além disso, é preciso avaliar a aplicação da abordagem proposta em outros domínios de aplicação com o intuito de alcançar uma melhor compreensão de sua aplicabilidade e generalidade. Em particular, pretendemos utilizar o metamodelo proposto neste trabalho para a construção de camadas de intermediação de serviços para os domínios de redes elétricas inteligentes locais e computação ubíqua.

Ademais, mais pesquisas precisam ser conduzidas em direção à integração entre modelos que representam uma máquina de execução e metamodelos que representam as respectivas DSMLs, o que envolve mais estudos na área de combinação de modelos.
A possibilidade de adaptação de máquinas de execução de modelos em tempo de execução é uma outra direção de pesquisa que pode apontar para novas possibilidades ainda não exploradas.



