\chapter{Trabalhos relacionados}
\label{cap:related-work}

Grande parte dos trabalhos relacionados ao uso de modelos para descrição de máquinas virtuais ou interpretadores para DSMLs está diretamente associado definição da semântica dinâmica dessas linguagens. A formalização da semântica de linguagens de modelagem é considerada como uma forma de tornar possível a geração automática de ferramentas como interpretadores, compiladores e depuradores para DSMLs \cite{ChallengesSemantics}.

Uma das formas empregadas para formalização da semântica de DSMLs e subsequente geração de interpretadores consiste em estabelecer um mapeamento entre a sintaxe abstrata da DSML e a sintaxe abstrata de uma outra linguagem com semântica bem definida. Para definição do mapeamento são empregados mecanismos de transformação como ATL \cite{atl} e QVT \cite{qvt}, ou sistemas de reescrita \cite{1240339, domainGT, graphtrans}.
Entre essas abordagens, o uso de ancoragem semântica \cite{Chen:2005:TSA:1086228.1086236, amma} propõe o mapeamento de elementos da DSML para unidades semânticas definidas por meio de modelos computacionais elementares como máquina de estados finitos, sistemas de eventos discretos, autômatos, entre outros. 
%A ancoragem semântica pode ser tratada como um meio denotacional para definição de semântica, onde o domínio semântico é composto pelas unidades semânticas

Apesar de permitirem definir formalmente a semântica de DSMLs, as linguagens para descrição de transformações empregadas são bastante genéricas e não guardam relação direta com a semântica específica relacionada ao processamento de modelos em tempo de execução. Não obstante, consideramos que transformações representam um dos elementos envolvidos na descrição da semântica para execução de modelos em tempo de execução, e assim sendo, devem ser integradas à arquitetura geral proposta neste trabalho.

Outra abordagem utilizada para formalização da semântica dinâmica propõe a sua incorporação ao metamodelo. Conhecida como \emph{behavior weaving}, essa abordagem promove a extensão do meta-metamodelo para que os metamodelos possam incluir semântica. Nessas abordagens a semântica é geralmente definida por meio de meta-linguagens que se assemelham à linguagens de programação de propósito geral. Portanto, apesar de fornecer meios para integração da semântica operacional ao metamodelo, as construções empregadas para descrição dessa semântica não apresentam ganhos de abstração significativos em relação à abordagens tradicionais. Entre os trabalhos que propõem a integração de semântica ao metamodelo podemos destacar a ferramenta Kermeta \cite{Jezequel:2009:MDL:1949925.1949931} que dispõe de uma linguagem de ações orientada a objetos e o ambiente de metamodelagem XMF-Mosaic \cite{xmf} que utiliza a linguagem xOCL (\emph{Executable OCL}).

% Talvez mencionar... Trabalhos que propõem uma separação entre <apresentação, estrutura, comportamento> para a definição de DSML, onde cada um desses aspectos é definido por meio de um meta-metamodelo ou então que o meta-metamodelo possua capacidades de especificar esses aspectos, mas sendo a estrutura o aspecto que unifica
% Artigo: Speci?cation of Modelling Languages in a Flexible Meta-model Architecture
% PS: Tem um outro artigo que trata o comportamento como "Interpreter model"


%\cite{Mu:2010:SML:1842752.1842807}

As abordagens para formalização de semântica se caracterizam por empregarem representações genéricas que podem ser utilizadas para descrição de semântica dinâmica para qualquer linguagem de modelagem. Assim, apesar de possibilitarem a formalização da semântica de DSMLs e subsequente geração de ferramentas, o nível de abstração oferecido por essas abordagens é similar ao encontrado em linguagens de programação.
Enquanto isso, a abordagem proposta neste trabalho propõe o uso de modelos para descrever a semântica de um conjunto delimitado de DSMLs, aquelas voltadas para definição de serviços de alto-nível a serem realizados por meio de um conjunto heterogêneo de recursos.

Outro grupo de trabalhos relacionados está associado ao uso de ferramentas tradicionalmente empregadas no desenvolvimento de software orientado a objetos como padrões de projeto \cite{DSLDesignPattern, Mernik:2005:DDL:1118890.1118892}, \emph{frameworks} \cite{vmFramework, Cazzola:2010:DET:1890683.1890689}, componentes \cite{Pfahler:2001:CCS:820738.820801, springerlink:10.1007/978-3-540-39815-8_15}, entre outras que provêem meios para reutilização de projeto e implementação.
Apesar de fornecerem um grande auxílio na construção de interpretadores e outras ferramentas para o processamento de DSLs, essas abordagens se baseiam no uso de linguagens de programação de propósito geral e, assim sendo, suas construções são associadas à plataforma de implementação.
A abordagem apresentada neste trabalho guarda semelhanças com essas técnicas por propor uma forma de reutilização dos aspectos comuns a implementação de interpretadores para uma determinada categoria de DSMLs. 
%No entanto, na abordagem proposta, a especialização desse \emph{framework} se dá por meio da modelagem utilizando construções que estão associadas à interpretação de uma família de DSMLs.
No entanto, na abordagem proposta, a especialização da arquitetura proposta se dá por meio da modelagem utilizando construções que estão associadas à interpretação de uma família de DSMLs.

Em \cite{mif}, os autores propõem uma abordagem dirigida por modelos para criação de \emph{frameworks} de interpretação de modelos que podem ser então utilizados para construir interpretadores para diferentes DSMLs.
Um \emph{framework} de interpretação de modelos é construído por meio de uma tecnologia de componentes abstratos, um metamodelo que define construções arquiteturais independentes de domínio, que podem então ser especializadas para construir um interpretador de uma DSML. 
A abordagem proposta neste trabalho se assemelha à descrita na medida em que a arquitetura e metamodelos propostos podem ser considerados como um \emph{framework} de interpretação de modelos para a construção de DSMLs de uma determinada categoria.


%========================
%A Methodology and Framework for Creating Domain-Specific Development Infrastructures
%\cite{mif}
%Ou ainda para a geração desses Model-Interpreter Frameworks a partir de um modelo que descreve um conjunto de características que podem ser reutilizadas entre várias DSLs
%
%The designer of an ACT decides what modeling types to include in an
%ACT and what semantics to associate with those types. A more fullydefined
%ACT reduces the flexibility of ACT users to customize domainspecific
%elements, but enables the construction of more powerful and
%complete MIFs.
%
%metamodeling technique by employing an  abstract component
%technology (ACT), a metamodeling language specialized
%for software architectures that associates semantics with
%metamodel constructs. Additionally, our approach leverages the ACT to construct model interpreter frameworks
%(MIFs), reusable design structures for implementing
%architectural analyses and system synthesis capabilities.
%This methodology is accompanied by a metalevel framework, called the eXtensible Toolchain for Evaluation of
%
%It implements the logic necessary to convert ACT
%types into analysis types or implementation constructs,
%but leaves open extension mechanisms that permit an
%architect to inject additional logic for handling domain
%concepts. This allows architects to implement domainspecific analysis and synthesis

%Developing model interpreters on top of an MIF involves implementing MIF extensions, but the model transformation logic
%within the MIF core does not need to be reprogrammed. In contrast, standard model interpreter development requires
%implementation of both MIF extensions and an MIF core. Comparing the complexity of MIF extensions to that of the
%corresponding MIF core quantifies the advantage of using an MIF.

O uso de linhas de produção de linguagens específicas de domínio \cite{10.1109/MS.2009.95} também buscam uma forma de reutilizar o projeto e implementação de aspectos comuns à diferentes DSLs. O uso de linhas de produção compartilha com a abordagem proposta a idéia de reutilização dos aspectos comuns entre DSMLs de diferentes domínios, no entanto o trabalho citado foca principalmente na composição de DSLs e não trata diretamente da construção de DSMLs.
A composição também é proposta em \cite{ComposingDSL} como um meio para construção de DSLs. O trabalho citado compartilha com o nosso a idéia de também aplicar técnicas de MDE e DSLs à construção de máquinas virtuais específicas de domínio. No entanto, as máquinas virtuais são definidas por meio da composição de interpretadores de sub-domínios.


%======================
%Improving Domain-specific Language Reuse through
%Software Product-line Configuration Techniques
%\cite{10.1109/MS.2009.95}
%
%domain-specific language product line
%
%
%DSLs are often tightly aligned with a single narrow
%slice of system concerns. Multiple DSLs may therefore be
%needed to capture the important concerns relevant to a system?s requirements. When developing a multi-DSL development process, developers must ensure that they provide
%adequate coverage of concerns through the DSLs. For example, developers must ensure that the DSL composition
%properly captures the real-time scheduling, deployment, and
%performance concerns of the NAOMI traf?c light system
%outlined in Section 2. This system could potentially use a
%number of different DSLs to capture the information related
%to the capabilities of the system?s hardware nodes
%======================



%Composing Domain-Specific Languages for Wide-scope  Software Engineering Applications:
%\cite{ComposingDSL}

%The idea of extending or specializing a language by modifying its interpreter
%Our approach is based on the idea of modularly defining  the metamodel and reusing the existing models and interpreters

%Our approach to domain composition and evolution follows the underlying trend in 
%DSL and MDE: perform as many activities as possible at the level of the domain 
%model, not at the implementation level. 
%Both DSL and MDE propose to perform not 
%only design, but also a part of the implementation in the problem area, since problem 
%concepts are directly available in the programming (modeling) language. 

%Our proposition pushes this idea a step further: not only the language, but also the run-time architecture is based on the conceptual model of the domain and consequently, domain composition can be performed at an abstract level, using high-level domain concepts. 
%Mélusine emphasizes two new requirements: (1) Reuse existing components and 
%tools and (2) Support different types of evolution.
%======================



%Nossa abordagem não pretende ser genérica, mas foca especificamente, facilitando a construção de máquinas virtuais com essas características, nos baseamos nos mesmos princípios pregados para o desenvolvimento de aplicações


%% Related work should be in the area of runtime model interpretation and execution engines for DSMLs. Must present them and compare with your approach.
%
%Most work related to model-driven development of execution engines for DSMLs is directly associated to the definition of DSML dynamic semantics, as it is usually viewed as a way to enable the automatic generation of tools for DSMLs \cite{ChallengesSemantics}.
%
%%- Model Driven Language Engineering with Kermeta. generation of tools (interpreters, compilers, etc) by weaving behavior: action languages close to 3rd generation GPLs
%Kermeta \cite{Jezequel:2009:MDL:1949925.1949931} promotes weaving behavior into the metamodels as a way to specify operational semantics for a language and thereby to generate interpreters, compilers and other tools for them.
%%XMF-Mosaic offers similar capabilities through the xOCL action language.
%It differs from our approach in that semantics described using an action language whose constructions are similar to those found in third generation general-purpose programming languages.
%
%The use of graph rewriting and transformations has been proposed in \cite{1240339} as a suitable specification for developing DSML tools. The use of semantic mappings between the metamodel and behavioral semantic units is also proposed in \cite{amma, Chen:2005:TSA:1086228.1086236} as a way to formalize dynamic semantics for DSMLs. Though these approaches can be potentially used to create DSML interpreters, they are not directly focused on interpreters for models that can be created and changed at runtime.
%
%%Automatic Generation of Language-based Tools using the LISA system,``Attribute grammars have proved to be very useful in specifying the semantics of programming languages, in automatic construction of compilers/interpreters, and in specifying and generating interactive programming environments [9]. The approach presented in this
%%ASM and semantic actions, (Semantic actions are similar to the actions in the metamodel)
%%Other approaches that may be used but that the related work just mentions the transformation into artifacts, i.e. compilers not interpreters
%%Also, none of the identified approaches are focused on the construction of interpreters for models that can be created and changed at runtime. 
